\documentclass[extrafontsizes,openany,11pt]{memoir}
\usepackage[utf8]{inputenc} %% codificação dos arquivos tex
\usepackage[T1]{fontenc} %%%%% codificação do pdf
\usepackage{lmodern} %%%%%%%%% fontes mais modernas
\usepackage[brazil]{babel} %%% hifenação em pt-br
\usepackage{amsmath} %%%%%%%%% DeclareMathOperator e proof (env)
\usepackage{amsthm} %%%%%%%%%% ambiente teorema personalizado
\usepackage{amssymb} %%%%%%%%% símbolos matemáticos
\usepackage{tikz} %%%%%%%%%%%% desenhos
\usepackage{microtype} %%%%%%% melhoras tipográficas
\usepackage[colorlinks,%
  linkcolor=blue,%
  citecolor=green,%
  urlcolor=purple%
]{hyperref} %%%%%%%%%%%%%%%%%% hiperlinks

\settypeblocksize{21cm}{14cm}{*}
\setlrmargins{*}{*}{3}
\checkandfixthelayout

\newenvironment{exercicio}{\plainbreak{1}\textbf{\tiny\color{blue!70!red}E.} \ignorespaces}{\hfill\(\diamond\)\par}
\newcommand{\defi}[1]{\emph{\color{blue!90!green}#1}}


